[思想準備] 抗爭低潮/步入長期抗爭嘅反思

1. 5毛本質問題
-而家有唔少人都會用「5毛」去否定其他人講嘅野/做嘅野，其實呢樣野somehow同之前捉鬼一樣，我地應該針對嘅係對5毛嘅抗壓力（i.e.令自己/其他人唔再容易被帶風向，有獨立思考同判斷嘅能力），而唔係一味針對5毛嘅入侵行為，狂食抗生素去對付病菌係冇意思，驅逐敵人鞏固自己「地頭」係好浪漫嘅事，但絕對唔係一個長遠嘅做法。我地需要嘅係提升自己嘅抵抗力，唔好成為跟大隊，單方面接收資訊但唔思考嘅人，咁先唔會再咁易被人帶到風向。

總結：睇多啲書同埋睇多啲唔同嘅評論係好事，或者多啲同身邊嘅人討論同思考

2. 浪漫係最大嘅武器，同時亦係最大嘅弱點
-香港人成功開啟國際戰線，浪漫係扮演住一個非常重要嘅角色（讓路比救護車，獅子山人鏈，手足互救，海量人海畫面），人係由情緒驅動嘅生物，浪漫固然有佢嘅作用。但而家香港人嘅浪漫亦存在住幾個問題：
->浪漫嘅行為多次重覆(e.g.無限街頭抗爭)，令人對呢住浪漫嘅感覺開始下降（i.e.麻目），浪漫行為嘅影響力開始下降。
->以浪漫去解釋眼前所見，例如單以「感謝手足犧牲」作行動總結而唔去為二百幾人被捕去作戰術反省，或者單以情緒勒索去叫人行動，我地要理解我地嘅敵人，唔可以圍爐，好浪漫主義咁去解釋所有野。

總結：浪漫有佢嘅作用，但亦有佢嘅限制。我地要比敵人更奸更善於思考計算，可以利用嘅野盡量利用（例如賺藍絲錢，再投入黃色經濟圈），亦要認真咁思考行動利弊，適時捨棄浪漫，先係長期抗爭嘅關鍵。

3. 眨低其他戰線
-好多時都會見人係灰心個陣眨低其他戰線，最常見嘅例子係「食黃店當抗爭」，或者「買蘋果當做左野」，好多時會引申到有人講話真正嘅手足變condom，真正有需要嘅手足得唔到支援。但其實呢啲戰線唔係mutual exclusive，亦即係你可以一邊寫信一邊食黃店一邊支援手足一邊街頭抗爭，無必要去否定其他戰線。同時，「時代革命」係社會改革，當中並唔只係包括武力抗爭，經濟同文化亦係好重要嘅一環。

總結：兄弟爬山。

4.「時代革命」嘅本意
-引用天琦嘅當年講過嘅野：「「時代革命」就是指在這個時代，我們必定要透過大型的變革，才可以使香港繼續向前，回復昔日的光輝。 「革命」一詞本身，在此不應解讀為「一種流血並推翻政權的行動」，而是結構和思潮上的大變革，就如「工業革命」、「技術革命」等，就指是一種在該層面上的大變革。而「時代革命」的真締，就更像是一種「世代更替」的意味，讓年輕人帶領社會變革，推動民主發展，捍衛香港的自由、法治。」

總結：重覆不斷流血嘅街頭抗爭唔係達成「革命」嘅唯一條件同方法，唔好將時代革命捆綁於武裝革命到，「時代革命」應該係一個漫長同複雜嘅過程，小至消費習慣，大至法制政治革新。

最後想同所有手足講聲加油，或者呢一刻我地做到嘅野唔多，會好不甘同無力，但我衷心希望我地可以保持住呢份不甘嘅心情，係亂世入面掙扎成為一個可以有能力推進運動，團結其他同路人嘅手足。

推

推推推

又係我

反思

唔好睇人哋冇做啲咩 反而睇吓 其他人仲做緊啲咩 幫吓手 一齊做咁 唔好淨係口號式抗爭

Actions Louder than Words

Hi

規模差好遠
所以心態要改變
香港人要學識捨棄浪漫 建立大局觀 係各方面進攻

真
其實好多野可以做
手足支援(寫信 旁聽 家長)
抵抗主流媒體(Tvb戰線)
國際戰線(twitter reddit)
等等等等

雖然呢啲行動好loop
但同時呢啲戰線都講求累積

係

有執政意志都要有相配嘅實力

唔可以再好似以前咁只當自己係一個small potato咁睇世界

深耕細作，厚積薄發

推你嘅po一下

真
同埋唔可以靠泛民

真
摒棄浪漫主義
冇一場革命淨係係靠浪漫主義成功，我地需要務實！

每一個行動都有成本
要平衡成本同埋得益

每次行動一定要有目標
做完/做唔到目標就走，無謂磨爛蓆
每次行動結束一定要檢討

簡單啲來講即係
唔好怪港豬點解唔抗爭
而係掉轉諗吓佢地點解唔抗爭
再對症下藥，諗吓點樣/用咩方式先鼓勵到佢地繼續抗爭

冇一個革命成功嘅人會去怪市民跟唔上
而係會去諗點樣樣先至可以動員到市民
每個地方都有特別條件限制，例如敘利亞可能特別窮， 香港人可能特別顧成本效益，要搵佢地嘅限制、長處出嚟揚長避短

其實難聽少少講當初有咁多人唔多唔少都係造勢造得好，滾雪球滾得大。
就好似一個潮流咁樣，潮流總會有失勢嘅一日，我地要諗嘅係點樣係下一次機會黎個陣再推番起個潮流，同埋自己點樣成為帶起反抗力量嘅推動者

自少本土以至更深光譜嘅手足要擴張政治實力（建立更有系統嘅本土論述，建造更廣嘅社區同埋國際網絡等），同時思想體能知識上keep住gear up,調整好自己嘅心態唔好被同化之餘也要善待自己，保護好自己，要革人哋嘅命要先革自己嘅命

真
另一樣我覺得而家開始多人講嘅係本地文化，我覺得本土除左係一個政治光譜之外亦都係一種係各方面實踐嘅意識形態，所以支持本土創作，認識香港歷史呢啲都好重要

係

我而家由19年聽Dear Jane Supper Moment到而家聽返本地樂隊（kolor,ToNick），同埋運動令我哋（至少我）更欣賞本地文化

所以話，其實換個角度睇，舊年到而家嘅逆權運動根本已經唔係所謂嘅「社運」可以形容，而係一場唔係你死就係我亡嘅「意識型態戰爭」，邊面熬的耐啲長命啲，就算一時之間失敗堅持到最後都會係贏家，所以唔需要一定要街頭抗爭先保持得住熱度，以後咩計畫其實都應該係以「長命」呢個準則而唔係「成效」為先

有執政意志都要講本錢

必要時要妥協，妥協都係一種政治藝術
唔係死衝爛衝，仲未去到最盡就係最成功，咁樣可能只會犯下浪漫主義嘅錯誤

簡單啲來講睇吓毛澤東點成功竊國
跟佢學下就得
搞唔掂嘅時候就屈於蔣介石之下
有本錢之後就反佢枱！

能屈能伸，先可以榨取最大利益

有用post

認同
不過我覺得係要take balance
「長命」同「成效」都係重要，如果成效大嘅話有時候係需要冒險

認同
其實佢地個套係好值得參考

香港人係靈活變通方面就好熟手，但係不可以一味為左妥協而放棄自己一直堅守嘅信念，呢個情況下寧願死都唔可以苟且偷生，而家就係試煉香港人能擇善固執到有幾盡了

唯有喺兩邊都作出平衡，香港人嘅民族性先至會完整，喺自由世界成為獨當一面嘅主體

咁又係，呢點愛沙尼亞一開始點樣建立自己嘅國家成為歐洲科技之都的確係好值得參考嘅教材，不過以而家情況下嘅考慮，我覺得「長命」比「成效」更加重要。

參考返樓上嘅留言，其實為左「長命」而喺「成效」上作出妥協，轉投一啲成效無咁快顯現或者比較低嘅戰線，呢個先至係我心目中「妥協」嘅正確例子，而唔係好似民主派咁樣抱殘守缺，公然做非法議會嘅幫兇呢啲所謂嘅「妥協」

推呀

再用武力都作用唔大

真
同埋現階段好多行動都唔會有一啲好明顯嘅短期成效

的確
或者咁講 我地武力短期內都唔會有提升

其他國家民主化/獨立鬥爭往往幾十甚至幾百年先有機會開花結果
我諗上面唔變都冇咩機會

云云分化批鬥po中 終於有篇值得一推